\section*{Esercizi dell'11 aprile}

\subsection*{Dehn twist}
Per fissare la notazione, ricordiamo come si definiscono i Dehn twist. Siano $S$ una superficie chiusa orientabile, $\map{\alpha}{S^1}{S}$ una curva semplice chiusa non banale. Sia $A=S^1\times[-1,1]$ con l'orientazione indotta da quelle standard di $S^1$ e $[-1,1]$. Fissiamo un intorno regolare di $\alpha$, ossia un embedding $\map{\psi}{A}{S}$ tale che $\psi(x,0)=\alpha(x)$ per ogni $x\in S^1$; scegliamolo in modo che $\psi$ preservi l'orientazione. Fissiamo infine una funzione $\map{f}{[-1,1]}{[0,2\pi]}$ tale che
$f(t)=0$ per $t\le-\frac{1}{2}$ e $f(t)=2\pi$ per $t\ge\frac{1}{2}$, e definiamo
\Map{\theta}{A}{A}{(e^{ix},t)}{(e^{i(x+f(t))},t).}
Possiamo ora definire il Dehn twist intorno a $\alpha$ come il diffeomorfismo $\map{T_\alpha}{S}{S}$ tale che
\[
T_\alpha(p)=\begin{cases}
p&p\not\in\psi(A)\\
(\psi\circ\theta\circ\psi^{-1})(p)&p\in\psi(A).
\end{cases}
\]
Come visto a lezione, la classe di isotopia di $T_\alpha$ non dipende dalla scelta dell'intorno regolare $\psi$ né della funzione $f$. Mostreremo inoltre nell'Esercizio 3.2 che la classe di isotopia di $T_\alpha$ non cambia invertendo l'orientazione di $\alpha$ o sostituendo $\alpha$ con una curva a lei isotopa: è dunque ben definito l'elemento $T_a\in\MCG(S)$ per $a\in\mathcal{S}$.

\subsection*{Esercizio 3.1}
\begin{lemma}\thlabel{intersection-number-dehn-twist}
Siano $a,b$ classi di isotopia di curve, con $b$ non banale. Allora
\[
i(a,T_b(a))=i(a,b)^2.
\]
\end{lemma}
\begin{proof}
Siano $\alpha$, $\beta$ rappresentati di $a$, $b$ in posizione minimale. Se $\alpha$ e $\beta$ non si intersecano la tesi è ovvia, dunque supponiamo che si intersechino almeno in un punto. Scegliamo un intorno regolare $U$ di $\beta$ abbastanza stretto da intersecare $\alpha$ in $i(a,b)$ archi disgiunti, ciascuno dei quali interseca $\beta$ esattamente una volta. Definiamo un rappresentante $\gamma$ della classe $T_b(a)$ come segue: consideriamo una curva $\alpha'$ parallela a $\alpha$, ottenuta traslando $\alpha$ lungo un suo intorno regolare, e poniamo $\gamma=T_\beta(\alpha')$. Possiamo orientare $\alpha$ in modo che
\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=4]
\usetikzlibrary{shapes.misc}

\tikzmath{
function f(\x) {
    if \x < -1 then {
        return 1 / (1 + exp(5));
    } else {
        if \x > 1 then {
            return 1 / (1 + exp(-5));
        } else {
            return 1 / (1 + exp(-\x * 5));
        };
    };
};
}
\newcommand{\drawlines}{
\draw[black] (0,-1) -- (0,1);
\foreach \h/\dir/\del [count=\i] in {-.5/0/1,.1/180/-1,.6/0/1} {
    \draw[name path global=alpha\i,blue,thick,postaction={decorate},decoration={markings,mark=between positions 0 and 1 step .5cm with {\arrow[rotate=\dir]{stealth}}}] (-2,\h) -- (2,\h);
    \foreach \de [count=\j] in {0,-2} {
        \draw[name path global=gamma\i\j,red,thick,domain=-2:2,samples=100,postaction={decorate},decoration={markings,mark=between positions 0 and 1 step .5cm with {\arrow[rotate=\dir]{stealth}}}] plot({\x},{.1*\del+\de+\h+2*f(\x)});
    }
}
};
\begin{scope}[style={opacity=0.5}]
\clip (-1.2,-1) rectangle (1.2,1);
\drawlines
\end{scope}
\draw[fill=gray!5] (-1,-1) rectangle (1,1);
\begin{scope}
\clip (-1,-1) rectangle (1,1);
\drawlines
\foreach \i in {1,2,3} \foreach \ii in {1,2,3} \foreach \j in {1,2} {
    \fill[white,name intersections={of={alpha\i} and {gamma\ii\j},total=\t}] {\ifnum \t>0 (intersection-1) circle (.75pt) node[black,cross out,draw,scale=.5,very thick] {}\fi};
}
\end{scope}
\draw[gray] (-1,-1) rectangle (1,1);
\node[red,above] at (-.8,-.43) {$\gamma$};
\node[blue,below] at (-.8,-.65) {$\alpha$};
\node[black,right] at (0,.2) {$\beta$};
\node[black!70] at (.8,.9) {$U$};
\end{tikzpicture}
\end{figure}

È immediato verificare che $\alpha$ e $\gamma$ si intersecano esattamente in $i(a,b)^2$ punti. Mostriamo dunque che $\alpha$ e $\gamma$ sono in posizione minimale, ossia che non formano bigoni. Se $i(a,b)=1$ non c'è nulla da dimostrare ($\alpha$ e $\gamma$ si intersecano solo in un punto), quindi supponiamo $i(a,b)\ge 2$. Supponiamo per assurdo che esista un bigono $D$, e siano $\hat\alpha$, $\hat\gamma$ i lati di $D$ che giacciono rispettivamente su $\alpha$ e $\gamma$. Distinguiamo alcuni casi.
\end{proof}


\subsection*{Esercizio 3.2}
\begin{lemma}\thlabel{existence-discerning-curve}
Siano $\alpha$, $\beta$ due curve semplici chiuse non banali e non isotope. Allora esiste una curva semplice chiusa $\gamma$ tale che $i(\alpha,\gamma)\neq i(\beta,\gamma)$.
\end{lemma}
\begin{enumerate}[(1)]
\item \begin{itemize}
\item Cominciamo a mostrare che la classe di isotopia di $T_\alpha$ non dipende dall'orientazione di $\alpha$. Sia dunque $\map{\alpha}{S^1}{S}$ una curva semplice chiusa, e sia $\map{\overline\alpha}{S^1}{S}$ la curva inversa, ossia quella definita da $\overline\alpha(e^{ix})=\alpha(e^{-ix})$. Se $\map{\psi}{A}{S}$ è un intorno regolare orientato di $\alpha$, allora
\Map{\overline\psi}{A}{S}{(e^{ix},t)}{\psi(e^{-ix},-t)}
è un intorno regolare orientato per $\overline\alpha$. Poiché la classe di isotopia dei Dehn twist non dipende dalla scelta di $f$, non è restrittivo supporre che $f(-t)=2\pi-f(t)$. Mostriamo allora che $T_\alpha(p)=T_{\overline\alpha}(p)$ per ogni $p\in S$ (dunque in particolare sono isotopi). La tesi è ovvia per $p\not\in\psi(A)$, dunque supponiamo $p\in\psi(A)$; è sufficiente far vedere che $\psi\circ\theta\circ\psi^{-1}\circ\overline\psi=\overline\psi\circ\theta$. Effettivamente:
\begin{align*}
(\psi\circ\theta\circ\psi^{-1}\circ\overline\psi)(e^{ix},t)&=\psi(\theta(e^{-ix},-t))=\psi(e^{i(-x+f(-t))},-t)=\psi(e^{-i(x+f(t))},-t);\\
(\overline\psi\circ\theta)(e^{ix},t)&=\overline\psi(e^{i(x+f(t))},t)=\psi(e^{-i(x+f(t))},-t).
\end{align*}
\item Supponiamo che le curve semplici chiuse non banali $\map{\alpha,\beta}{S^1}{S}$ siano due rappresentanti della stessa classe di isotopia, ossia che esista un'isotopia (ambiente) $\map{F}{S\times[0,1]}{S}$ tale che $F_0=\id_S$ e $F_1\circ\alpha=\beta$. Osserviamo che, per quanto abbiamo dimostrato, possiamo orientare $\alpha$ e $\beta$ in modo che una tale isotopia esista. Sia $\map{\psi}{A}{S}$ un intorno regolare orientato di $\alpha$; notiamo che $F_1\circ\psi$ è un intorno regolare orientato di $\beta$. È allora evidente che un Dehn twist intorno a $\beta$ è dato da $T_\beta=F_1\circ T_\alpha\circ F_1^{-1}$, che è ovviamente isotopo a $T_\alpha$. Questo mostra che $T_\beta=T_\alpha$ in $\MCG(S)$.
\item Siano ora $\map{\alpha,\beta}{S^1}{S}$ due curve semplici chiuse non banali e non isotope. Per il \thref{existence-discerning-curve}, esiste una curva semplice chiusa $\gamma$ tale che $i(\alpha,\gamma)\neq i(\beta,\gamma)$. Siano $a$, $b$, $c$ le classi di isotopia di $\alpha$, $\beta$, $\gamma$ rispettivamente. Dal \thref{intersection-number-dehn-twist} otteniamo
\[
i(c,T_a(c))=i(c,a)^2\neq i(c,b)^2=i(c,T_b(c)),
\]
da cui $T_a\neq T_b$ come elementi di $\MCG(S)$.
\end{itemize}
\item Per non creare conflitti di notazione, siano $h\in\MCG(S)$, $a\in\mathcal{S}$. Sia $\map{\alpha}{S^1}{S}$ un rappresentante di $a$, e con lieve abuso di notazione trattiamo $h$ come un diffeomorfismo di $S$. Sia $\map{\psi}{A}{S}$ un intorno regolare di $\alpha$: notiamo che $f\circ\psi$ è un intorno regolare di $f\circ\alpha$. Ma allora è evidente che $f\circ T_\alpha\circ f^{-1}$ è un Dehn twist intorno a $f\circ\alpha$, da cui la tesi.
\end{enumerate}

\subsection*{Esercizio 3.5}
\newcommand{\ngon}[3][0]{
\tikzmath{
\g = #2;
\r = #3;
\n = \g * 4;
\twog = \g * 2;
}
\foreach \i [evaluate=\i as \an using 180*((2*\i-1)/\n+1)] in {1,...,\n} {
    \tkzDefPoint(\an:\r){x_\i}
    \tikzmath{\an1 = \an + #1;}
    \tkzLabelPoint[label=\an1:$x_{\i}$,anchor=base](x_\i){}
}
\begin{scope}[on background layer]
\tkzFillPolygon[blue!10](x_1,x_...,x_\n)
\end{scope}
\foreach \i in {1,...,\twog} {
    \tikzmath{
        \j = \i + 1;
        \l = \twog + \i;
        \k = \l + 1;
        if \k > \n then {
            \k = 1;
        };
        if Mod(\i, 2) == 0 then {
            let \col = white;
        } else {
            let \col = black;
        };
        \s = .15 * 3 / (\r * 5.1 * sin(180 / \n));
        \t = (\i + Mod(\i, 2) - 2) / 2;
    }
    \foreach \b/\e in {\i/\j,\k/\l} {
        \tkzDrawSegment[postaction={decorate},decoration={markings,mark=between positions (0.5+\s*0.75-\s/2*\t) and (0.51+\s*0.75+\s/2*\t) step \s with {\arrow[scale=1.2,\col]{Triangle}\arrow[scale=1.2,black]{Triangle[open]}}}](x_\b,x_\e)
    }
}
\tkzDrawPoints(x_1,x_...,x_\n)
}

Consideriamo la superficie chiusa ottenuta incollando lati opposti di un $4g$-gono regolare con orientazioni parallele. Più precisamente, detti $x_1,\ldots,x_{4g}$ i vertici del poligono regolare, incolliamo il segmento $x_ix_{i+1}$ con il segmento $x_{2g+i+1}x_{2g+i}$. La superficie $\Sigma$ così ottenuta ha una struttura di CW-complesso con una $0$-cella, $2g$ $1$-celle e una $2$-cella.
\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikzpicture}
\ngon{3}{3}
\begin{scope}[on background layer]
\foreach \i [evaluate=\i as \j using \i-1] in {4,...,\n} {
    \tkzDrawSegment[thin,gray](x_1,x_\j)
}
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item\textbf{$\Sigma$ è orientabile.} Questo si vede immediatamente triangolando il poligono regolare e osservando che le identificazioni fra lati invertono l'orientazione.
\item\textbf{Una base per $H_1(\Sigma,\ZZ)$ è data dai segmenti $x_ix_{i+1}$ per $1\le i<2g$.} Questo si vede facilmente calcolando l'omologia cellulare: infatti i segmenti $x_ix_{i+1}$ sono esattamente le $1$-celle, e hanno tutte bordo nullo. Al contempo, anche l'unica $2$-cella ha bordo nullo, dunque $H_1(\Sigma,\ZZ)\iso\ZZ^{2g}$ con base data dalle $1$-celle.
\end{itemize}
In particolare, $\Sigma$ è una superficie chiusa orientabile di genere $g$.

Per ogni $1\le i<2g$, sia $\alpha_i\in H_1(\Sigma,\ZZ)$ la classe rappresentata in omologia dal segmento $x_ix_{i+1}$. Consideriamo l'automorfismo $\map{f}{\Sigma}{\Sigma}$ indotto dalla rotazione di angolo $\pi$ intorno al centro del poligono regolare. Osserviamo che il segmento $x_ix_{i+1}$ viene mandato da $f$ nel segmento $x_{2g+i}x_{2g+i+1}$, dunque $f_*(\alpha_i)=-\alpha_i$. Poiché gli $\alpha_i$ formano una base di $H_1(\Sigma,\ZZ)$, abbiamo che $f_*=-\id_{H_1(\Sigma,\ZZ)}$. Ovviamente $f$ ha ordine $2$ e preserva l'orientazione, dunque $[f]\in\MCG(\Sigma)$ è l'involuzione iperellittica cercata.

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{scope}[xshift=-4cm]
\ngon{2}{2}
\tkzDefPoint(0,0){o}
\tkzDrawPoint(o)
\tkzDefMidPoint(x_1,x_2)\tkzGetPoint{u_0}
\tkzDefPointWith[linear, K=.3](o,u_0)\tkzGetPoint{u_1}
\tkzDrawArc[thick,rotate,->,>=Triangle,orange!50!red](o,u_1)(180)
\begin{scope}[on background layer]
\tkzFillPolygon[orange!50](o,x_1,x_2)
\end{scope}
\end{scope}

\begin{scope}[xshift=4cm,rotate=180]
\ngon[180]{2}{2}
\tkzDefPoint(0,0){o}
\tkzDrawPoint(o)
\begin{scope}[on background layer]
\tkzFillPolygon[orange!50](o,x_1,x_2)
\end{scope}
\end{scope}
\draw[thick,->,orange!50!red] (-1,0) -- node[above]{$f$} (1,0);
\end{tikzpicture}
\end{figure}

\subsection*{Esercizio 3.6}
Siano $[f]\in\MCG(S_g)$, $[m]\in\Teich(S_g)$ tali che $[f_*m]=[m]$. Ciò significa che esiste un diffeomorfismo $h$ di $S_g$ isotopo all'identità e tale che $f_*m=h_*m$. Ma allora $(h^{-1}\circ f)_*m=m$; poiché $h^{-1}\circ f$ e $f$ sono isotopi, essi rappresentano la stessa classe in $\MCG(S_g)$, dunque possiamo supporre (a meno di cambiare rappresentante) che $f_*m=m$. Ciò significa precisamente che $f$ è un'isometria per la superficie $S_g$ con la metrica $m$.

I punti singolari dello spazio dei moduli sono precisamente le (classi di) metriche che sono fissate da elementi non banali di $\MCG(S_g)$. Come abbiamo visto, se elemento $\varphi\in\MCG(S_g)$ fissa una classe $[m]\in\Teich(S_g)$, allora esiste un rappresentante $f$ di $\varphi$ (che non sarà isotopo all'identità se $\varphi$ è non banale) che è un'isometria per $S_g$ munita della metrica $m$.